%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[X11]{X-Window}

\begin{frame}
  \pagetitre{X11\\(X Window System)}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{Le système de fenêtrage X-Window (X11)}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{figures/output/archi-x11}
  \end{center}
%\medskip
  \begin{itemize}
  \item Système standard sur tous les Unix (sauf Mac OS X)
  \item Transparence réseau (presque) totale
  \item Architecture client-serveur !
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{X Window : historique}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Historique
  \begin{itemize}
  \item juin 1984 : X1, MIT
  \item jan. 1985 : X6, première version diffusée (propriétaire)
  \item sep. 1985 : X9, couleur, licence MIT
  \item sep. 1987 : X11, protocole courant
  \item mai 1994 : X11R6
  \item déc. 2005 : X11R6.9 + X11R7
  \item oct. 2009 : X11R7.5
  \end{itemize}
\bigskip
\item Implémentations libres
  \begin{itemize}
  \item XFree86 : 1992 - 2003 (dissolution de l'équipe) - 2008 \dots
  \item X.org : fork en 2004 (XFree86 4.4rc2), plus dynamique
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{X11 en pratique}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Configuration
  \begin{itemize}
  \item Fichier \file{/etc/X11/xorg.conf}
  \item Optionnel depuis 1.7.0
  \item \cmd{X -configure} $\rightarrow$ \file{xorg.conf.new}
  \end{itemize}
\bigskip
\item Lancement
  \begin{itemize}
  \item Manuel : \shell{/usr/bin/X} pour tester
  \item Via \cmd{xdm}... (service) en temps normal
  \end{itemize}
\bigskip
\item Logs
  \begin{itemize}
  \item \file{/var/log/X.?.log}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{106.1}{Installation et configuration Debian}
% \bigskip
%   \titre{Installation}
%   \begin{itemize}
%   \item un métapaquet : \pkg{xorg}
%   \item nombreuses dépendances :
%     \begin{itemize}
%     \item xserver-xorg\dots
%     \item xfonts-\dots
%     \item xbase-clients, xutils, xterm\dots
%     \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \bigskip
%   \titre{Configuration}
%   \begin{itemize}
%   \item autoconfiguration  à l'installation (détection du matériel)
%   \item \cmd{dpkg-reconfigure xserver-xorg}
%   \item \file{/etc/X11/xorg.conf} : fichier principal (consulter)
%   \item \file{/etc/X11/*} : fichiers annexes
%   \item \file{/var/log/Xorg.?.log} : fichier de log
%   \end{itemize}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{X11 : principales composantes}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Serveur X (\file{/usr/bin/X})
\bigskip
\item Gestionnaire de session X (X Display Manager)\\
  ex. xdm, kdm, gdm, slim\dots
\bigskip
\item Bureau graphique (optionnel)\\
  ex. Gnome, KDE, XFCE\dots
\bigskip
\item Gestionnaire de fenêtres (Window manager)\\
  ex. metacity, kwm, xfwm4, twm, awesome\dots
\bigskip
\item Console / émulateur de terminal\\
  ex. xterm, mlterm, xfce4-terminal\dots
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{X.org : un système très modulaire}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Diagnostic
  \begin{itemize}
  \item Répertoire \file{/usr/lib/xorg/modules}
  \item Commande \cmd{xdpyinfo}
  \end{itemize}
\bigskip
\item Exemples
  \begin{itemize}
  \item Pilotes de cartes video (\file{drivers})
    \begin{itemize}
    \item Nvidia : \file{nv, nvidia, nouveau}
    \item \file{intel}
    \item \file{ati}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Pilotes de périphériques d'entrée (\file{input})
    \begin{itemize}
    \item standard : \file{kbd}, \file{mouse}
    \item \file{synaptics}
    \item \file{wacom}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Extensions
    \begin{itemize}
    \item \file{libdri} : Direct Rendering Infrastructure...
    \item \file{libglx} : MesaGL / OpenGL pour X...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{106.1}{Concepts et commandes X11}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Évènements X11 (clavier, souris, logiciel)\\
    \cmd{xev} : tester les entrées
\bigskip
  \item Propriétés et informations
    \begin{itemize}
    \item Commande \cmd{xwininfo}
    \item Commande \cmd{xprop}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Ressources X
    \begin{itemize}
    \item Commande \cmd{xrdb (-query -all)}
    \item Fichiers \file{~{ }/.Xdefaults} et \file{/etc/X11/Xresources/*}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Contrôle des fenêtres\\
    Commande \cmd{xkill}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \lpiftitle{106.1}{}
% \bigskip
%   \titre{}
% \end{frame}
